\subsection{Ponto Médio}

  Sejam $\vector{v} = (v_1, v_2)$ e $\vector{w} = (w_1, w_2)$ vetores no plano.
  O ponto $\vector{p} \in \reals^2$ que fica,
  no segmento de reta que liga $\vector{v}$ e $\vector{w}$,
  equidistante a $\vector{v}$ e a $\vector{w}$ é dado por
  \begin{equation}
    \label{equation:middle_point}
    \vector{p}
    =
    \left(\frac{v_1 + w_1}{2}, \frac{v_2 + w_2}{2}\right).
  \end{equation}
  Como sabemos disso?
  Em notação vetorial,
  é fácil perceber que
  \begin{equation*}
    \vector{p}
    =
    \vector{v}
    +
    \frac{1}{2}
    \vector{u},
  \end{equation*}
  onde $\vector{u} = (\vector{w} - \vector{v})$.
  Portanto,
  \begin{equation*}
    \vector{p}
    =
    \vector{v}
    +
    \frac{1}{2}
    (\vector{w} - \vector{v})
    =
    \vector{v}
    -
    \frac{1}{2}\vector{v}
    +
    \frac{1}{2}\vector{w}
    =
    \frac{1}{2}
    (\vector{v} + \vector{w}).
  \end{equation*}
  Isso mostra que a fórmula \eqref{equation:middle_point}
  vale mesmo que o sistema de coordenadas não seja formado por eixos ortogonais!
  Repare na interpretação geométrica da figura \ref{figure:middle_point:parallelogram},
  que utiliza o paralelogramo.

  \nftikzpic[figure:middle_point:vectors]
    {01/01/03/figs/middle_point_with_vectors.tikz}


  \nftikzpic[figure:middle_point:parallelogram]
    {01/01/03/figs/middle_point_with_a_parallelogram.tikz}
